---
page: index
name: attacks
title: الهجمات
lang: ar
---
import TimeLine from '../../src/components/TimeLine.js';

# الهجمات على المنشآت الطبية في اليمن


منذ عام 2015، شهدت اليمن حربًا أهليّة مفتوحة تقاطعت فيها مصالح دول إقليميّة وعالمية لدعم مختلف الأطراف المحلية في النزاع، أدت الحرب إلى مقتل وجرح وتهجير آلاف المدنيين. وخلال سنوات الحرب تمّ استهداف الكثير من الأماكن المدنيّة بما فيها المنازل والمدارس والمستشفيات والمراكز الطبيّة وغيرها من المنشآت الخدميّة المدنيّة من قبل جميع أطراف النزاع.

يحظر القانون الدولي الإنساني الهجمات على المنشآت الطبية والعاملين في المجال الطبي والصحي والمرضى وتعتبر هذه الهجمات جرائم حرب. تنص اتفاقيات جنيف لعام 1949 والبروتوكولات الإضافية لعام 1977 على حماية مرافق الرعاية الصحية والعاملين في مجال الرعاية الصحية. المنشآت الطبية محمية بحكم وظيفتها ولكن أيضًا لأنه يقوم بإدارتها مدنيون ومن المحتمل أن يتواجد فيها المدنيون بأعداد كبيرة، خاصةً في أوقات النزاع.

اعتمادًا على قرار مجلس الأمن رقم 2286 والذي تم إقراره من العام 2016، والذي شارك في رعايته أكثر من ثمانين دولة عضو في الأمم المتحدة، حيث كرر الالتزام بالقانون الدولي الإنساني ويدعو الدول الأعضاء إلى أن تكون سباقة في التصدي للهجمات على المرافق الطبيّة خلال أوقات الحرب وفي اعتماد تدابير عملية. نشر الأمين العام للأمم المتحدة قائمة بالتدابير الموصى بها من شأنها أن تساعد في دعم تنفيذ القرار 2228. وتشمل هذه التدابير الضغط السياسي والدبلوماسي والاقتصادي على الأطراف التي تثبت ارتكابها هجمات على المرافق الطبيّة، والامتناع عن بيع الأسلحة للجناة والتحقيق في الهجمات ومحاكمة المنتهكين



ففي السادس والعشرين من شهر آذار/ مارس من العام 2015 أعلنت المملكة العربيّة السعوديّة بدء العمليات العسكريّة لقوات التحالف العربي في اليمن تحت مسمى عاصفة الحزم، وذلك بهدف استعادة الشرعيّة المتمثلة بالرئيس عبد ربه منصور هادي. وكان هذا الهجوم بمثابة ردّ على الانقلاب الذي قامت به قوات الحوثيين، والقوات المواليّة للرئيس السابق علي عبد الله صالح والتي كانت تهدف إلى السيطرة على مدن "عدن وتعز ومأرب".

كان للحصار البحري والبري والجوي الذي فرضه التحالف العربي الذي تقوده السعودية تأثير عميق على القطاع الصحي اليمني. تم إجبار العديد من المنشآت الطبية على الإغلاق، وتًرك المرضى والمصابين دون علاج، وتم إيقاف الخدمات الأساسية مثل حملات اللقاح. هذا النقص في الحصول على الرعاية الطبية الأساسية تسبب في معاناة لا توصف للمدنيين اليمنيين وأثر سلبًا على متوسط العمر المتوقع للسكان اليمنيين.

# أنماط الهجمات

منذ بدأ قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة بشن غارات جوية تم استهداف المنشآت الطبيّة بانتظام، حيث كان هناك زيادة كبيرة في الهجمات على المنشآت الطبيّة خلال الفترة بين آذار/ مارس 2015 وكانون الأول/ ديسمبر 2015. تبع ذلك انخفاض في الهجمات بدءًا من شهر كانون الثاني/ يناير 2016 واستمرت الهجمات بذات الوتيرة حتى شهر وكانون الأول/ ديسمبر من العام نفسه.

<TimeLine />

في العام 2017 زادت وتيرة الغارات الجويّة التي استهدفت المنشآت الطبيّة مرة أخرى، وبلغت ذروتها في الفترة بين شهري تشرين الأول/ أكتوبر وكانون الأول/ ديسمبر، ومع ذلك لم يصل عدد الضربات الجوية على المنشآت الطبية إلى نفس المستوى كما لوحظ في عام 2015. خلال العالم 2018 بلغت الغارات الجويّة ذروتها خلال شهري حزيران/ يونيو وكانون الأول/ ديسمبر. في العام 2019 ارتفعت وتيرة الغارات في شهري آذار/ مارس وآب/ أغسطس.

بالنسبة للهجمات على المنشآت الطبيّة المحدّدة في قاعدة البيانات هذه، حدّد الأرشيف اليمني كلاً من المسؤولين عن الهجمات بالإضافة إلى تحديد مناطق السيطرة التي تتواجد بها المنشأة الطبي.

تضمنت الهجمات الـ 133 التي حدّدها الأرشيف اليمني 72 هجمة شنتها قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة، وكانت حركة أنصار الله (الحوثيين) مسؤولة عن 52 هجمة، تنظيم القاعدة كان مسؤولًا عن ثلاث هجمات، والقوات المواليّة لقوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة مسؤولة عن 3 هجمات. لم نستطع تحديد المسؤول عن ثلاث هجمات اخرى.

قُتل العاملون الطبيّون عن طريق الاستهداف المباشر، وكذلك بطريقة غير مباشرة، كنتيجة لتفجير المنشآت الطبيّة التي تواجدوا فيها أثناء الهجوم. 129 مرة تمّ استهداف المنشآت الطبيّة بشكل مباشر، ضمن الهجمات الـ 133 التي حدّدها الأرشيف اليمني.

في تسع هجمات مباشرة مزعومة على المنشآت الطبيّة من قبل قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة، تمّت إصابة ومقتل عاملين طبييّن. على سبيل المثال، أدت الغارات الجويّة التي استهدفت مستشفى الدرهيمي الريفي إلى مقتل العديد من العاملين في المستشفى.

أسفر 16 هجومًا مباشرًا مزعومًا على المنشآت الطبيّة من قبل قوات الحوثيين إلى مقتل وإصابة العاملين الطبيين. على سبيل المثال، أدى القصف المتكرر على مستشفى الثورة، الذي أجرى الأرشيف اليمني تحقيقً معمقًا عنه، إلى وقوع عدّة إصابات بين العاملين في المستشفى. في مدينة الدالي، اقتحمت قوات الحوثي مستشفًىً وهاجمت، بشكل مباشر العاملين الطبيين في الداخل.

تشير الوثائق التي حصل عليها الأرشيف اليمني إلى أربع هجمات إضافيّة قد تمت دون أن تُستهدف فيها المنشآت الطبيّة بشكل مباشر ، لكن زُعم أنّ الطاقم الطبي قد قُتل نتيجة لهذه الاستهدافات المزعومة. يشمل ذلك ثلاث حوادث تعرضت فيها سيارات الإسعاف إلى هجمات خلال غارات جويّة شنتها قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة، وحادثة واحدة استُهدفت فيها سيارة إسعاف خلال هجوم بريّ بقيادة الحوثيين.

في مناطق سيطرة الحوثيين تمّ الهجوم على 83 منشأة طبيّة. في مناطق سيطرة قوات الحكومة اليمنيّة تمّ الهجوم على 17 منشأة طبيّة. في مناطق سيطرة القوات المواليّة التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة تمّ الهجوم على 31 منشأة طبيّة. وفي المناطق التي يسيطر عليها تنظيم القاعدة تم الهجوم على منشأة طبيّة واحدة.بالنسبة للهجمات على المنشآت الطبيّة المحدّدة في قاعدة البيانات هذه، حدّد الأرشيف اليمني كلاً من المسؤولين عن الهجمات بالإضافة إلى تحديد مناطق السيطرة التي تتواجد بها المنشأة الطبي.

تضمنت الهجمات الـ 133 التي حدّدها الأرشيف اليمني 72 هجمة شنتها قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة، وكانت حركة أنصار الله (الحوثيين) مسؤولة عن 52 هجمة، تنظيم القاعدة كان مسؤولًا عن ثلاث هجمات، والقوات المواليّة لقوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة مسؤولة عن 3 هجمات. لم نستطع تحديد المسؤول عن ثلاث هجمات اخرى.

قُتل العاملون الطبيّون عن طريق الاستهداف المباشر، وكذلك بطريقة غير مباشرة، كنتيجة لتفجير المنشآت الطبيّة التي تواجدوا فيها أثناء الهجوم. 129 مرة تمّ استهداف المنشآت الطبيّة بشكل مباشر، ضمن الهجمات الـ 133 التي حدّدها الأرشيف اليمني.

في تسع هجمات مباشرة مزعومة على المنشآت الطبيّة من قبل قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة، تمّت إصابة ومقتل عاملين طبييّن. على سبيل المثال، أدت الغارات الجويّة التي استهدفت مستشفى الدرهيمي الريفي إلى مقتل العديد من العاملين في المستشفى.

أسفر 16 هجومًا مباشرًا مزعومًا على المنشآت الطبيّة من قبل قوات الحوثيين إلى مقتل وإصابة العاملين الطبيين. على سبيل المثال، أدى القصف المتكرر على مستشفى الثورة، الذي أجرى الأرشيف اليمني تحقيقً معمقًا عنه، إلى وقوع عدّة إصابات بين العاملين في المستشفى. في مدينة الدالي، اقتحمت قوات الحوثي مستشفًىً وهاجمت، بشكل مباشر العاملين الطبيين في الداخل.

تشير الوثائق التي حصل عليها الأرشيف اليمني إلى أربع هجمات إضافيّة قد تمت دون أن تُستهدف فيها المنشآت الطبيّة بشكل مباشر ، لكن زُعم أنّ الطاقم الطبي قد قُتل نتيجة لهذه الاستهدافات المزعومة. يشمل ذلك ثلاث حوادث تعرضت فيها سيارات الإسعاف إلى هجمات خلال غارات جويّة شنتها قوات التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة، وحادثة واحدة استُهدفت فيها سيارة إسعاف خلال هجوم بريّ بقيادة الحوثيين.

في مناطق سيطرة الحوثيين تمّ الهجوم على 83 منشأة طبيّة. في مناطق سيطرة قوات الحكومة اليمنيّة تمّ الهجوم على 17 منشأة طبيّة. في مناطق سيطرة القوات المواليّة التحالف العربي بقيادة المملكة العربيّة السعوديّة تمّ الهجوم على 31 منشأة طبيّة. وفي المناطق التي يسيطر عليها تنظيم القاعدة تم الهجوم على منشأة طبيّة واحدة.
